\input fo2017
\pdfunidef\tmp{FO 2. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Chlapec na kolotoči}       \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{2}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\thisis{Označení fyzikálních veličin: }
\smallskip
\leftline{\hskip3em\table{ncl}{
a      & ... & zrychlení \cr
E      & ... & energie\cr
F      & ... & síla\cr
g      & ... & tíhové zrychlení\cr
k      & ... & přetížení\cr
m      & ... & hmotnost\cr
r      & ... & poloměr otáčení\cr
T      & ... & perioda otáčení\cr
v      & ... & rychlost\cr
\alpha & ... & úhel svíraný závěsem a svislou osou\cr
\beta  & ... & úhlové zrychlení\cr
\omega & ... & úhlová rychlost\cr
\phi   & ... & úhel\cr
}}
\smallskip

\def\Fg{F_G}
\def\Fd{F_d}
\def\ay{a_y}
\def\Fv{F_v}
\def\Fvy{F_{vy}}
\def\Fvz{F_{v\kern-0.1em z}}

\thisis{Použité vzorce: }
Druhý Newtonův pohybový zákon:
$$\vec{\Fv} = m \cdot \vec{a} \eqno \label[npzB]\eqmark$$
Velikost dostředivého zrychlení při pohybu po kružnici:
$$\eqalignno{a_d &= {v^2 \over r} = {\omega^2  r}& \label[dostredivka]\eqmark \cr}$$
Přetížení:
$$ k = {F \over \Fg} \eqno \label[pretizeni]\eqmark $$
Úhlová rychlost a periody otáčení:
$$ \omega = {2\pi \over T} \eqno\label[uhlovka]\eqmark $$
Kinetická energie pohybujícího se tělesa:
$$ E_k = {1\over2}m \cdot v^2\eqno\label[kinetika]\eqmark$$
Integrace polynomu:
$$\eqalignno{
\int a \dx x      &= ax+c                   & \label[int1]\eqmark \cr
\int (ax + b) \dx x &= {1\over2}ax^2 + bx + c & \label[int2]\eqmark \cr
}$$
\thisis{Přehled situace: }

\floatR{\inspic nacrtek.pdf }{\label[nacrtek]\captionJeej/f Náčrtek situace. \endcapJeej}{2em}

Nejprve provedu obecnou analýzu situace.

\bxfloat

Jestliže se chlapec nachází na povrchu Země, působí na něj tíhová síla~$\vec{\Fg}$. Jestliže se otáčí
rovnoměrným pohybem po kruhové trajektorii okolo svislé osy, platí následující dvě tvrzení.

První tvrzení je, že se jeho výška nemění, ve svislé ose je vzhledem k~povrchu Země v~klidu, svislé zrychlení je tedy nulové,
výslednice sil působících ve svislém směru je též nulová a proti tíhové síle musí působit síla opačná, a to~$\vec{\Fvz}$.
Velikost tíhové síly se spočítá jako součin hmotnosti a tíhového zrychlení.
$$\eqalignno{
\vec{\Fvy} &= \vec{\ay} \cdot m \cr
\vec{\Fvy} &= \vec{\Fvz} + \vec{\Fg} \cr
\vec{\ay}  &= 0 \cr
0          &= \vec{\Fvz} + \vec{\Fg} \cr
\vec{\Fvz} &= -\vec{\Fg} \cr
\Fvz       &= \Fg & \label[FgFvz] \eqmark \cr
\Fg        &= m \cdot g & \label[FgM] \eqmark
}$$
\exfloat

Druhé tvrzení je, že na chlapce působí dostředivá síla~$\vec{F_d}$ mířící do středu otáčení. Její směr je kolmý na osu otáčení,
v~tomto případě také rovnoběžný s~povrchem Země. Její velikost je dá odvodit pomocí vztahů \ref[dostredivka] a \ref[npzB] přes dostředivé zrychlení.
$$\eqalignno{
\Fd &= a_d \cdot m \cr
a_d &= {v^2 \over r} = \omega^2 \cdot r \cr
\Fd &= {v^2 \over r} \cdot m = \omega^2 \cdot r \cdot m & \label[dostredivkaF]\eqmark \cr
}$$

Ještě ale neznáme původce sil $\vec{\Fd}$ a $\vec{\Fvz}$. Je jím závěs sedačky působící na sedačku.
Když předcházející dvě síly složíme, dostaneme sílu $\vec{F}$. Její velikost tak můžeme zjistit přes Pythagorovu větu.
Protože ale známe také úhly svírané silami, můžeme vztah vyjádřit i~přes trigonometrické funkce.
Vektory $\vec{F}$ a $\vec{\Fvz}$ svírají úhel $\alpha$, vektory $\vec{\Fvz}$ a $\vec{\Fd}$ svírají pravý úhel.
$$\eqalignno{
\vec{F} &= \vec{\Fd} + \vec{\Fvz} \cr
F &= \sqrt{\Fd^2+\Fvz^2} & \label[zavesPythag]\eqmark \cr
F &= { \Fvz \over \cos \alpha } & \label[zavesFvz]\eqmark \cr
F &= { \Fd  \over \sin \alpha } & \label[zavesFd]\eqmark \cr
}$$

Abych měl převody mezi silami kompletní, mohu ještě doplnit geometrický vztah mezi $\vec{\Fd}$ a $\vec{\Fvz}$.
$$\eqalignno{
\Fd &= \Fvz \cdot \tan \alpha & \label[FdFvz]\eqmark \cr
}$$
\medskip

\thisis{Řešení: }
\begitems \style a
* Mám zjistit přetížení působící na chlapce.

V~zadání je zadaný vztah \ref[pretizeni]. Víceméně stačí do poměru dosadit vztahy \ref[zavesFvz] a \ref[FgFvz].
$$\eqalignno{
k &= {F \over \Fg} \cr
k &= {\displaystyle\enskip{\Fvz \over \raise1pt\hbox{$\cos \alpha$}}\enskip \over \Fg} \cr
k &= {{\Fg} \over \Fg} \cdot {1 \over \cos \alpha} \cr
k &= \cos^{-1} \alpha & \label[reseni1]\eqmark\cr
}$$
Stačí dosadit úhel.
$$\eqalignno{
k &= \cos^{-1} 40\stup \cr
k &\dcUnsafe\doteq 1,305
}$$

Přetížení působící na chlapce tedy činí {\bf 1,305}.
\medskip

* Mám zjistit periodu otáčení chlapce.

Stačí postupně dosazovat. K~periodě otáčení se dostaneme přes úhlovou rychlost chlapce, viz \ref[uhlovka]. K~úhlové rychlosti chlapce
se dostaneme přes dostředivou sílu, viz \ref[dostredivkaF]. A~k~dostředivé síle se dostaneme přes úhel a tíhovou sílu a
k~té přes hmotnost a tíhové zrychlení, viz \ref[FdFvz], \ref[FgFvz] a \ref[FgM].
$$\eqalignno{
T      &= {2\pi \over \omega} \cr
\omega &= \sqrt{\Fd \over r \cdot m} \cr
\Fd    &= \Fvz \cdot \tan \alpha \cr
\Fvz   &= \Fg \cr
\Fg    &= m \cdot g \cr
T &= {2\pi \over \sqrt{m \cdot g \cdot \tan \alpha \over r \cdot m}} \cr
T &= {2\pi \over \displaystyle \sqrt{{g \over r}\cdot \tan \alpha }} & \label[reseni2]\eqmark\cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalignno{
T &= {2\pi \over \displaystyle \sqrt{{9.81\,\metrseksek \over 3.7\,\metr}\cdot \tan 40\stup }}\cr
T &\dcUnsafe\doteq 4.21\,\sek {}\cr
}$$
Perioda otáčení chlapce je {\bf 4,21 sekund}.
\medskip

* Mám zjistit kinetickou energii chlapce.

Opět stačí postupně odvozovat. Pro výpočet kinetické energie dle \ref[kinetika] potřebujeme hmotnost (tu máme) a
rychlost. Tu vyjádříme ze vztahu \ref[dostredivkaF]. Další postup je stejný, jako v~předchozí úloze.
$$\eqalignno{
E_k &= {1\over2}\cdot m \cdot v^2 \cr
v^2 &= {\Fd \cdot r \over m}\cr
E_k &= {1\over2}\cdot m \cdot {m \cdot g \cdot \tan \alpha \cdot r \over m}\cr
E_k &= {1\over2} \cdot m \cdot g \cdot r \cdot \tan \alpha & \label[reseni3]\eqmark \cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalignno{
E_k &= {1\over2} \cdot 42\,\kilo\gram \cdot 9.81\,\metrseksek \cdot 3.7\,\metr \cdot \tan 40\stup\cr
E_k &= 639.59\,\joule\cr
}$$
Chlapec se pohybuje s~kinetickou energií {\bf 639,59 J}.
\medskip

* Mám zjistit, jaký úhel chlapec opsal při zastavování za 19\,sekund.

Na této úloze mohu nechat řádit moji základní znalost integrálů. Nyní mě už budou zajímat jenom úhly, vektory sil mě nezajímají.

Chlapec se na začátku bude pohybovat s~úhlovou rychlostí $\omega_0$. Z~této rychlosti zastavil na nulovou úhlovou rychlost za čas $t_1$.
Z~toho můžeme určit úhlové zrychlení $\beta$. Když zintegrujeme podle \ref[int1] funkci zrychlení, dostaneme funkci rychlosti $\omega(t)$. Konstanta integrace je 
$\omega_0$. Pokud pak zintegrujeme podle \ref[int2] funkci rychlosti s konstantou nula, dostaneme funkci úhlu $\phi(t)$.
Když pak do funkce úhlu dosadíme za argument $t_1$, dostaneme výsledný vzorec.
$$\eqalignno{
\beta(t)  &= -{\omega_0 \over t_1}\cr
\omega(t) &= \int \beta(t) \dx t + \omega_0 \cr
\omega(t) &= \omega_0 -{\omega_0 \over t_1} \cdot t \cr
\phi(t)   &= \int \omega(t) \dx t + 0\cr
\phi(t)   &= \omega_0 \cdot t - {\omega_0 \over 2t_1} \cdot t^2 \cr
\phi = \phi(t_1) &= {1\over2} \cdot \omega_0 \cdot t_1 & \label[uhel]\eqmark \cr
}$$

S~počáteční úhlovou rychlostí už jsme počítali v podobě $\omega$. Takže stačí dosadit:
$$\eqalignno{
\omega_0 &= \sqrt{m \cdot g \cdot \tan \alpha \over r \cdot m}\cr
\phi     &= {1\over2} \cdot t_1 \cdot \sqrt{{g \over r} \cdot \tan \alpha} & \label[reseni4]\eqmark\cr
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalignno{
\phi     &= {1\over2} \cdot 19\,\sek \cdot \sqrt{{9.81\,\metrseksek \over 3.7\,\metr} \cdot \tan 40\stup} \cr
\phi     &\dcUnsafe\doteq 14.17\,\rad = 811.87\stup % 1÷2×19×sqrt(9,81÷3,7×tan(40)); 1÷2×19×sqrt(9,81÷3,7×tan(40))÷π×180
}$$

Chlapec opsal během zastavování úhel {\bf 14,17 radiánů}, neboli {\bf 811,87 stupňů}.
\vfil\break
\enditems
\thisis{Diskuze: }

V~náčrtku jsem působiště všech sil umístil do těžiště tělesa (chlapce se sedačkou). Učinil jsem tak,
abych se zbavil různých kmitání a houpání při rozjíždění kolotoče. Realizovat by se to dalo například
klecí tak, aby měl chlapec težiště mimo tělo a aby závěs byl ukotven v těžišti. Kdybych to ale takto neudělal,
tak by se řešení nezměnilo, akorát by síly neměly na tělese stejné působiště a těleso by nevypadalo jako
hmotný bod.

U této úlohy uvědomil, že když bych nějakým tělesem takto otáčel okolo svislé osy, nikdy nedosáhnu stavu,
při kterém by závěs byl přesně vodorovně. Musel bych totiž působit nekonečnou silou, protože $\tan 90\stup$
není definovaný, resp. se dá zapsat takto:$$\lim_{\alpha \to 90\stup} \tan \alpha = \infty$$
\end
